# Основни добри софтуерни практики - ООП, Седмица 1, 22.02.2024

Миналия семестър не ни стигна времето да обсъдим домашното по-сериозно.
Главния проблем, който забелязах, беше колко грозно и нагласено бяха написани решенията.
Като въведение в ООП, ще поговорим по тази тема.

&.presentation

&[title

# Основни идеи<br>при добро писане на код

&]



&[slide35

## Какво прави програмиста с чужд код?

&.br4

1. Чете
2. Разучава как се ползва/какво прави
3. Използва го/Модифицира го

Добър код прави тези задачи лесни!

&]



&[slide35

## Подобряване на четене

&.br4

- Лично вярвам, че четимост е по-важна от конвенции
- Човек вижда най-лесно "контрастни" шаблони


```
 .  .  0.00.0 010010 815213
       000000 000000 738438
.    . .0000. 100001 122481
 ....  0....0 011110 511119
```

&]



Както виждате, в примера има усмихнато личице, "закодирано" по различни начини.
С точка и шпации е най-ясно, като заменим шпациите с нули става по-неясно, като заменим точките с единици става още повече и като заменим нулите със случайни не-единични цифри, става пък съвсем невидимо.
Важното е шаблона да се намира в среда на други шаблони, иначе трудно се забелязва.

При код, ще илюстрирам идеята си с един пример, но няма да задълбавам, следващата секция е много по-важна.
Пък и тази тема е малко религиозна и ще чувате различни мнения според човека който питате.



&[middle

Труден за четене код *(забелязвате ли грешките?)*:

&(font22

```
int a, b;
std::cout << "Enter coordinates" << std::endl;
std::cin >> a;
if (a == -1) return layerNavigation(board, rows, cols, layers);
if (a < 0 || a >= rows || b < 0 || a >= cols) return false;
for (int i = 0; i < layers; i++) {
if (board[a][b][i] == ' ') {
    for (int j = 0; j < 8; j++){
    if (enptyRow[j] != ' ') {
            emptyRow[j] = board[a][b][i];
            board[a][b][i] = ' ';
            return true;
        }
    }
    return false;
}
}
```

&) &]



Нарочно съм премахнал оцветяването, то драстично помага, но тук повече се интересуваме от "формата" на код.

Вмъкнал съм три грешки: едно нещо липсва, има една печатна и една логическа грешка.
Разбира се, ако се зачетете дума по дума сигурно ще ги откриете, но сега да сравним.



&[middle

По-лесен за четене код *(а сега виждат ли се по-лесно?)*:

&(font18

```
std::cout << "Enter coordinates" << std::endl;
int a, b;

std::cin >> a;
if (a == -1) {
    return layerNavigation(board, rows, cols, layers);
}

if (a < 0 || a >= rows || b < 0 || a >= cols) {
    return false;
}

for (int i = 0; i < layers; i++)
{
    if (board[a][b][i] == ' ')
    {
        for (int j = 0; j < 8; j++)
        {
            if (enptyRow[j] != ' ') {
                emptyRow[j]    = board[a][b][i];
                board[a][b][i] = ' ';

                return true;
            }
        }
        return false;
    }
}
```

&) &]



Би трябвало да е малко по-лесно, в последния `if` имаме "e**n**ptyRow", което е печатната грешка, `!=` което трябва да бъде `==` и липсва въвеждането на `b` след първия `if`.

Примерът не е перфектен, но илюстрира какво се опитвам да кажа: формата на код е от огромно значение, обръщайте ѝ внимание.



&[slide

## Абстракцията - улеснява изучаване И употреба/модификация

&.br1

- Разделяме обработване на стойностите от директната имплементацията
- Създаваме нови "машинни инструкции"

&.br1

- `doX()` е по-лошо от `do(X)`
  - можем да преизползваме `do()` за неща, различни от `X`
  - един път разбрано, всяка употреба на `do()` също е разбрана; този стил кара `do()` да бъде по-обща функция, което я прави по-лесна за разбиране
  - модификация на `do(X)` се свежда до заменяне на `do()` с `doOther()` или до заменяне на `X` с `Y`; променяме "инструкцията" или променяме данната

&]



Нека сега разгледаме няколко примера, първият е много груб и елементарен, но служи за добро начало:



&[middle


```cpp
Лошо - doX()                    │ Добро - do(X)
                                │ 
int fib5()                      │ int fib(int n)
{                               │ {
    int prev = 0, curr = 1;     │     int prev = 0, curr = 1;
    for (int i = 1; i < 5; i++) │     for (int i = 1; i < n; i++)
    {                           │     {
        int tempPrev = prev;    │         int tempPrev = prev;
        prev = curr;            │         prev = curr;
        curr = curr + prev;     │         curr = curr + prev;
    }                           │     }
    return curr;                │     return curr;
}                               │ }
```

&]



Би трябвало да е супер очевидно, никой няма да пише отделна функция на Фибоначи за всяко число.

Нека сега да разгледаме няколко "реални" примера, свързани с домашното (за припомняне, условието се намира [тук](https://learn.fmi.uni-sofia.bg/mod/assign/view.php?id=296069)).
Самите решения няма винаги да са добре форматирани, това е направено с цел да се поберат добре в слайда.

Първия е върху функция, която приема координатите на плочка, премахва я от дъската (ако съществува) и я слага в края на празния ред.



&[slide

Лошо - `doX()` в тялото на функцията

```cpp
void tryTakeTile(char** board, int rows, int cols,
                 char emptyRow[8]) {
    int x, y;
    std::cin >> x >> y;
    if (x<0 || x>=rows || y<0 || y>=cols || board[x][y] == ' ') {
        std::cout << "Invalid coordinates!" << std::endl;
    }
    else {
        int emptyRowIndex = -1;
        for (int i = 0; i < 8; i++) {
            if (emptyRow[i] == ' ') {
                emptyRowIndex = i;
                break;
            }
        }
        emptyRow[emptyRowIndex] = board[x][y];
        board[x][y] = ' ';
    }
}
```

&]



Повечето предадени работи са имплементирали функционалността по точно този начин.
Замислете се обаче, какво става ако сменим типа данна, тоест ако дъската е триизмерна?
Тогава трябва да добавим още една `int` променлива, още едно условие в `if`, трябва да я добавим при трите индексирания на `board`.

Какво става ако променим самата структура от данни за `emptyRow` (за сега сте учили само масиви, но скоро ще видите, че има и други начини да съхраняваш редица информация), тогава ще трябва да пренапишем целия цикъл.

Тоест, ако променим нещо, трябва да пренапишем значителни части от самия код, и като разширим това върху 10-20 функции, изведнъж малка промяна става голяма.
Нека сега да пренапишем функцията, използвайки колкото се може повече абстракция.


&[middle

Добро - `do(X)`

```cpp
bool tryReadCoordinates(int& x, int& y) {
    std::cin >> x >> y;
    if (!availablePosition(board, rows, cols, x, y)) {
        std::cout << "Invalid coordinates!" << std::endl;
        return false;
    }
    return true;
}

void tryTakeTile(char** board, int rows, int cols,
                 char emptyRow[8]) {
    int x, y;
    if (tryReadCoordinates(x, y)) {
        appendToArray(emptyRow, 8, board[x][y]);
        board[x][y] = ' ';
    }
}
```

&]



Искаме трето измерение на `board`?
Няма проблем, написали сме нова `tryReadCoordinates`, която приема три променливи, и в `tryTakeTile` добавяме една декларация и обновяваме двете индексирания на `board`.
Ако `emptyRow` стане друг тип данна, просто променяме функцията да бъде `appendToOtherDataType` и сме готови.

И ако тази промяна трябва да се направи в много функции, даже бихме могли да употребяваме функционалност на самия текстов редактор да търси и заменя срещания на един низ с друг.

Нека сега да увеличим сложността още малко, да разгледаме функция за генерирането на дъската.
Отново, повечето предадени решения изглеждаха подобни на примера.



&[slide

Лошо - всички цикли са `doX()`

```cpp
void generateLayer(char** layer, int rows, int cols,
                   char* tiles, int* tileCounts, int tilesSize) {
    for (int i = 0; i < rows; i++) {
        for (int j = 0; j < cols; j++) {
            layer[i][j] = ' ';
        }
    }
    for (int i = 0; i < tilesSize; i++) {
        for (int j = 0; j < tileCounts[i]; j++) {
            int x, y;
            do { // randNum(x,y) връща случайно число∈[x,y]
                x = randNum(0, rows - 1);
                y = randNum(0, cols - 1);
            } while(layer[x][y] != ' ');
            layer[x][y] = tileCounts[i];
        }
    }
}
```

&]



Стария проблем, някакви цикли, ако искаме да променям някоя данна или как нещо работи, трябва да пренапишем половината функция.

Този сегмент е по-интересен за променяне от преди, понеже за да го направим хубаво трябва да променим самата ни логика.
Запълването със шпации е ясно, обаче случайното поставяне на плочки не е.

Ако имаме функция `placeRandomЕлемент` която само поставя една плочка в слоя, пак ще имаме вложени цикли, трябва да има начин да останем с един цикъл.
Ако направим `placeRandomElementNTimes`, тогава пък абстрахираната функция става твърде специфична и вече имаме `doX()` при самата нея.

Чрез функционално програмиране този проблем може да се разреши лесно, обаче вие ще го учите следващия семестър.
С достатъчно размишления, може да стигнем до следния вариант: вместо всяка плочка да я поставяме на случайна позиция, защо не поставим всички плочки една след друга и не разбъркаме слоя?



&[middle

Добро - `do(X)`

```cpp
void generateLayer(char** layer, int rows, int cols,
                   char* tiles, int* tileCounts, int tilesSize) {
    fillMatrix(layer, rows, cols, '\0');
    for (int i = 0; i < tilesSize; i++) {
        // appendToMatrix(mat,rows,cols,fill,max):
        // замества първите (най-много) max празни клетки с fill
        // връща колко клетки наистина е заместило
        appendToMatrix(layer, rows, cols,
                       tiles[i], tileCounts[i]);
    }
    shuffleMatrix(layer, rows, cols);
}
```

**Бонус:** работи по-коректно от преди

&]



В предходния вариант, ако примерно цялата е пълна освен една клетка, и трябва да поставим една финална плочка, тогава трябва да чакаме докато случайните стойности се напаснат точно с координатите на тази една клетка.
Това може да се случи след половин секунда, но може да отнеме и един час докато се случи.
Даже, този проблем става все по-тегав с времето: с всяка запълнена клетка, шанса случайните стойности да ударят на заети координати се увеличава.

Докато тук, нямаме този проблем, отнема някакво консистентно предопределено време да разбъркаме матрицата.
Как имплементираме `shuffleMatrix` си има и своите тънкости, но най-елементарния начин е просто да направим сортираш алгоритъм, при който вместо да сравним две стойности, използваме случайна стойност, която определя дали ще разменим плочките.

Друго хубаво нещо на решения с абстракция, е един лек лавинен ефект, където веднъж като почнем да мислим за абстракции, намираме къде да ги ползваме навсякъде.
Да разгледаме същата функция, обаче при D подточка.



&[middle

Решения със слоеве правят същото. Лошо - `doX()` при циклите:

```cpp
void generate(char*** board, int rows, int cols, int layers,
              char* tiles, int* tileCounts, int tilesSize) {
    ...
    do {
        x = randNum(0, rows - 1); y = randNum(0, cols - 1);
        layer = randNum(0, layers - 1);
    } while(layer[x][y][layer] != ' ');
    ...
}
```

&]



Без абстракция отново ще пренапишем голяма част от `generate` функцията, за да се побере на слайда съм оставил само "най-сложната" промяна - случайните стойности.
Пак, имаше решения на подточката, без преизползване на `generate` за един слой.
Айде да разгледаме решението, заедно с абстрахираната `generate`.



&[slide

Добро - `do(X)`

```cpp
void generateLayer(char** layer, int rows, int cols,
                   char* tiles, int* tileCounts, int tilesSize) {
    fillMatrix(layer, rows, cols, '\0');
    for (int i = 0; i < tilesSize; i++) {
        int actuallyAppended =
                       appendToMatrix(layer, rows, cols,
                                      tiles[i], tileCounts[i]);
        tileCounts[i] -= actuallyAppended;
    }
    shuffleMatrix(layer, rows, cols);
}
void generate(char*** board, int rows, int cols, int layers,
              char* tiles, int* tileCounts, int tilesSize) {
    for (int i = 0; i < layers; i++) {
        generateLayer(board[i], rows, cols,
                      tiles, tileCounts, tilesSize);
    }
}
```

&]



Супер елементарно, има-няма 5-6 реда код промяна, при генериране за всеки слой, просто извикваме функцията за генериране върху един слой, за всеки слой.
А в самата функция само премахваме броя вмъкнати плочки от сумата на даден тип.

Наблюдателните са забелязали, че в "ръчното" решение слоевете са третия индекс, тоест имаме `board[x][y][layer]`, докато в това решение е първия, тоест `board[layer][x][y]`.
Разликата е значителна, но от гледна точка на код, особено когато използваме абстракция, промяната е лесна.

Иначе, в момента се намираме в много добра позиция, без абстракция как правим рестартирането на играта?
По условие броя и типовете плочки трябва да се запазят, но позиции не.
Истината е, че става малко тромаво: цикълът за намираме на позиции се преизползва, и броя плочки трябва да се запази.

Обаче, сега това става с едно `shuffleMatrix`, не е нужно нищо специално да правим!



&[middle35

### Абстракцията - подобрява и коментари

- Целта на коментарите е да направи разбиране и модификация на код по-лесни.
- В повечето случаи, коментарът трябва да ни дава *нова* информация или да *свърже* парчета информация

&]



Да разгледаме следния пример.



&[middle

Лошо:

```cpp
// Fill matrix with '\0'
for (int i = 0; i < rows; i++) {
    for (int j = 0; j < cols; j++) {
        matrix[i][j] = '\0';
    }
}
```

Добро:

```cpp
// Prepare matrix for functionX
// (for which empty cells are '\0')
for (int i = 0; i < rows; i++) {
    for (int j = 0; j < cols; j++) {
        matrix[i][j] = '\0';
    }
}
```


&]



При добрия вариант, получаваме нова информация, че това запълване се случва понеже ще подаваме към някаква си `functionX`, и че евентуално може да има други функции, при които празни клетки може да не се обозначават с `'\0'`.
В лошия можем да стигнем до същото заключение като погледнем самия код.

<!--
<br>

Всичко това е много хубаво, обаче цитирайки Дийкстра, малки изолирани примери не са достатъчни:



&[middle

> For practical reasons, the demonstration programs must be small, many times smaller than the "life-size programs" I have in mind. My basic problem is that precisely this difference in scale is one of the major sources of our difficulties in programming!

&mdash; Edsger W. Dijkstra, [Notes on Structured Programming, On our inability to do much](https://www.cs.utexas.edu/users/EWD/ewd02xx/EWD249.PDF)

&.br1

Решение на цялото домашно, с описаните методи TODO

&]



Окуражавам ви да разгледате решенията, да ги сравните с вашите и поне да придобиете някаква интуиция за нещата.
Така да мислиш не е лесно, отнема време и усилия.
-->

Умението да разрешиш един проблем *не те* прави добър програмист, да го разрешиш по четим, разширяем, лесен, ефикасен, ... начин *те* прави добър програмист.



&[slide35

## Изводи

&.br4

- Форматирайте/подравнявайте си кода, искате лесно четене
- Вдигайте абстракция
  - Обширни функции > код за конкретни стойности
  - Преизползване на възможно най-много код
  - Коментари които дават или разширяват знание

&]
